%@Titre:Métropole Sept 2011
Dans cet exercice, tous les dés sont équilibrés.
\begin{enumerate}
\item Aline possède deux dés très particuliers. Un patron de chacun de ces deux dés est donné ci-dessous :

\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
\textbf{Dé \no 1}&\textbf{Dé \no 2}\\
\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(4.8,3.6)
\multido{\n=0+1.2,\na=1.2+1.2}{4}{\psframe(\n,1.2)(\na,2.4)}
\multido{\n=1+1,\na=0.6+1.2}{4}{\rput(\na,1.8){\n}}
\psframe(1.2,2.4)(2.4,3.6)\psframe(1.2,0)(2.4,1.2)
\rput(1.8,3){2}\rput(1.8,0.6){3}
\end{pspicture}&\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(4.8,3.6)
\multido{\n=0+1.2,\na=1.2+1.2}{4}{\psframe(\n,1.2)(\na,2.4)}
\rput(0.6,1.8){1} \rput(1.8,1.8){4} \rput(3,1.8){6} \rput(4.2,1.8){8} 
\psframe(1.2,2.4)(2.4,3.6)\psframe(1.2,0)(2.4,1.2)
\rput(1.8,3){3}\rput(1.8,0.6){5}
\end{pspicture}\\
\end{tabularx}

\medskip

Elle lance ses deux dés puis elle note le nombre obtenu avec le premier dé et celui obtenu avec le second dé. Elle calcule ensuite la somme de ces deux nombres. Par exemple, si elle obtient un \og 4 \fg{} avec le dé \no 1 et un \og 5 \fg{} avec le dé \no 2, la somme est égale à 9.

Aline a obtenu une somme égale à 8. Écrire toutes les possibilités de lancers qui correspondent à ce résultat.
 
\item Aline se demande quelle est la probabilité d'obtenir les différentes sommes. Pour se faire une idée elle décide d'effectuer \num{5000} lancers. Voici ses résultats.

\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{2.5cm}|*{11}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Sommes& 2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 &9 &10 &11 &12\\ \hline 
Effectifs avec les dés d'Aline&122 &264 &418 &592 &677 &848 &724 &529 &398 &301 &127\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip

Avec quelle fréquence Aline a-t-elle obtenu une somme égale à 6 ?
\item Bertrand possède deux dés classiques. Sur chaque dé, les faces sont numérotées 1, 2, 3, 4, 5 et 6 de telle façon que la somme des nombres inscrits sur deux faces opposées soit égale à 7.
	\begin{enumerate}
		\item Compléter sur l'ANNEXE 2, le patron qui correspond à un dé classique de telle sorte que cette consigne soit respectée.
		\item Bertrand voudrait obtenir une somme égale à 2 avec deux dés. A-t-il plus de chances d'obtenir ce résultat en lançant les deux dés d'Aline ou en lançant ses deux dés ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}